（彈出彈入）曾稱中國疫苗有效率達 97% 印尼國營藥廠改口不能確定數據

巴西、土耳其及東亞地區等多國陸續訂購中國製的武漢肺炎(COVID-19) 疫苗，被外媒稱為中國「疫苗外交」，而印尼可以說是當中的最前線，日前已接收首批來自北京科興的 120 萬劑武漢肺炎 (COVID-19) 疫苗 CoronaVac。不過，印尼國有製藥公司 Bio Farma 昨日（８日）指，中期數據顯示 CoronaVac 功效為 97％，不足一日，卻改口表示尚不能確定疫苗的防護率。

與北京科興合作的印尼國營製藥公司 PT Bio Farma 周二曾公佈，指 CoronaVac 第 3 階段臨床測試中期數據顯示其有效防護率為 97% ，但未有交代數據詳情。

北京科興隨即發表聲明，指他們至今未收到第 3 階段臨床測試關於 CoronaVac 有效率的數據。同日稍後時間 PT Bio Farma 則再指北京科興疫苗的有效率尚未確定，稱完整的報告會於 1 月份發佈。雙方未有解釋為何出現誤會。